<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">Promoción de la lactancia materna</string>

    <string name="boton1">¿Qué es lactancia? ¿Por qué la lactancia?</string>
    <string name="boton2">Beneficios de la lactancia materna</string>
    <string name="boton3">Alimentación de la madre y del bebé</string>
    <string name="boton4">Cuidado de mamas</string>
    <string name="boton5">Extracción de leche</string>
    <string name="boton6">Almacenamiento de la leche</string>
    <string name="boton7">Posiciones</string>
    <string name="boton8">Cuidados dentarios</string>
    <string name="boton9">Leyes y reglamentos</string>
    <string name="boton10">Páginas web y sitios de interés</string>
    <string name="boton11">Preguntas frecuentes</string>

    <string name="infoGeneral">
        Una nutrición adecuada durante la niñez es fundamental para garantizar que los niños y las niñas puedan alcanzar su máximo potencial en lo que a crecimiento, salud y desarrollo se refiere.
        Una nutrición deficiente en esta etapa aumenta el riesgo de padecer enfermedades graves y puede provocar hasta la muerte.\n\n
        Durante los primeros meses de vida del bebé, la lactancia materna es el mejor método para nutrir y alimentar al bebé.\n\n
        Lactancia materna se refiere a la forma en la que las madres alimentan, de manera natural, a sus bebés por medio de la leche materna.
        Esta lactancia es esencial debido a que aporta anticuerpos y nutrientes necesarios para el crecimiento y un desarrollo físico y mental saludable en el bebé.
        Sin esos nutrientes, el bebé corre el riesgo de sufrir diversas enfermedades y, en el peor de los casos, hasta la muerte.
        Además, aparte de los nutrientes, la lactancia estimula el apego entre la madre y el bebé y contribuye a la formación de un vínculo entre ambos.\n\n
        La lactancia materna, la podemos considerar como la primera medida de supervivencia del ser humano, más económica y eficaz.
        Esta proveerá no solo de alimento sino de un desarrollo óptimo al lactante que favorecerá durante su crecimiento y posteriormente en su desarrollo.
        La lactancia es más eficaz y menos costosa para evitar la desnutrición y las enfermedades infecciosas durante los primeros meses de vida.\n
    </string>

    <string name="beneficios1">Beneficios para\nel bebé</string>
    <string name="beneficios2">Beneficios para\nla madre</string>
    <string name="beneficios3">Beneficios para\nla familia</string>
    <string name="beneficios4">Beneficios para\nel medio ambiente</string>

    <string name="beneficios_bebe" tools:ignore="Typos">
        * La leche materna contiene todos los nutrientes (vitaminas, minerales, anticuerpos, etc.) que el bebé necesita durante los 6 primeros meses de su vida.\n\n
        * La leche materna, al aportar anticuerpos, ayuda a fortalecer el sistema inmunitario y eliminar gérmenes, virus y bacterias.\n\n
        * La lactancia disminuye la mortalidad y la obesidad infantil.\n\n
        * Mejora el desarrollo psicomotor.\n\n
        * La leche materna favorece el desarrollo intelectual y la agudeza visual del niño: los niños amamantados son más activos y con mejor capacidad de aprendizaje.\n\n
        * A corto plazo, ayuda a disminuir la incidencia de enfermedades infecciosas, diarrea, meningitis, infecciones de vías respiratorias, entre otras.\n\n
        * A largo plazo, ayuda a disminuir la incidencia de diabetes 1 y 2, leucemia, sobrepeso, asma, alergias, entre otras.
    </string>
    <string name="beneficios_madre">
        * La lactancia acelera el proceso de recuperación de la mamá.
          En otras palabras, ayuda a que la madre pierda el peso ganado durante el embarazo más rápidamente y es más difícil que padezca anemia tras el parto.\n\n
        * Menor riesgo de hipertensión y depresión posparto.\n\n
        * Disminuye el riesgo de sufrir cáncer de ovario y mama, hemorragias postparto y osteoporosis.\n\n
        * Aumenta el intervalo entre embarazos. La lactancia ofrece protección contra un nuevo embarazo durante los primeros 6 meses.
          Esto permite a la mujer tener tiempo para recuperar sus fuerzas y su estado nutritivo antes de tener otro niño.\n\n
        * Fortalece el vínculo madre-hijo.\n\n
        * La hormona oxitocina, que se libera durante la lactancia, actúa para regresar el útero a su tamaño regular más rápido y puede reducir el sangrado post-parto.
    </string>
    <string name="beneficios_familia">
        * Reduce gastos (beneficios económicos).\n\n
        * La lactancia, al ser natural, es más económica que la alimentación artificial.\n\n
        * De la misma forma, reduce los gastos en la atención de la salud del bebé. Al haber menos probabilidades de contraer una enfermedad, los gastos en medicamentos disminuyen.
    </string>
    <string name="beneficios_medioAmbiente">
        * La lactancia provoca menos contaminación.\n\n
        * La leche, al ser un producto natural y renovable, no requiere el uso de latas, chupones o algún otro envase para su utilización.\n\n
        * Tampoco necesitan tratamientos para su elaboración.\n\n
        * No necesita preparación ni uso de fuentes de energía.\n\n
        * Es uno de los recursos renovables más valiosos.\n\n
        * Protege al niño prematuro provocado porque las mujeres respiran aire contaminado por dióxido de nitrógeno (NO2) y benceno durante el embarazo.\n\n
        * Garantiza población sana, reducción en gastos médicos y en la producción de los desechos asociados.
    </string>

    <string name="alimentacion1">Madre en periodo de embarazo</string>
    <string name="alimentacion2">Madre en periodo de lactancia</string>
    <string name="alimentacion3">Bebé desde los 6 meses hasta los 12 meses</string>

    <string name="alimentacionembarazada">
        * Durante el embarazo no hay que seguir una dieta especial.
          Lo importante es tener una alimentación variada y equilibrada.\n
        * Consumir la proporción adecuada y en cantidades moderadas de los 6 grupos de alimentos (carbohidratos, verduras, frutas, lácteos, proteínas y grasas).\n\n

        Importancia de una alimentación saludable:\n
        Puede prevenir:\n
        * Aumento excesivo de peso.\n
        * Diabetes gestacional.\n
        * Las probabilidades de necesitar una cesárea.\n
        * Anemia e infecciones en la madre.\n
        * Un nacimiento prematuro del bebé.\n
        * Un bebé de bajo peso al nacer.\n
    </string>
    <string name="alimentacionlactante">
        * La alimentación de la madre antes y durante la lactancia va a condicionar en gran medida el éxito y la calidad de la lactancia natural.\n
        * Durante la lactancia se produce un incremento en los requerimientos de la mayoría de los nutrientes que se ve compensado en parte por las reservas durante el embarazo.\n\n

        * Vitaminas y minerales: importante consumir porciones de frutas y vegetales variados.\n
        * Calcio: lo obtenemos de lácteos y vegetales verdes oscuro como la espinaca.\n
        * Hierro: se obtiene de las carnes, procurar que sean sin grasa.\n
        * Proteínas: se encuentran en las carnes, en los lácteos y en las leguminosas.\n
        * Se recomienda tomar agua constantemente, evitar alcohol y bebidas con cafeína, ya que pueden afectar la producción de leche.\n\n

        * Una mala nutrición repercutirá en las propias reservas de determinados nutrientes de la madre, pudiendo afectar la salud tanto del niño como de la madre.\n
        * No se recomienda tener dietas de pérdida de peso.\n
        * Se recomienda tener una dieta variada, adecuada, equilibrada y nutritiva, acorde con las costumbres y el apetito de la mujer.\n
        * Existen muchos mitos de la lactancia, en donde dicen que determinados alimentos pueden hacer desagradable el sabor de la leche materna.
          Sin embargo, esto no se ha comprobado.\n
        * El grupo de las frutas y vegetales frescos son ricos en vitaminas y minerales, por lo que la madre puede consumirlos sin restricción.\n
        * El consumo de productos como carbohidratos complejos y proteínas debe ser moderado.\n
        * La bebidas alcohólicas y los confites debe ser ocasionales.\n
        * No se debe excluir de la dieta ningún alimento: si la madre no padece ninguna alergia alimentaria, la mayoría de alimentos que componen su dieta no le provocarían ningún daño a su hijo.
    </string>
    <string name="alimentacionbebe">
        * La comida debe ser rica en energía, proteínas, vitaminas y minerales, debe ser de una consistencia adecuada (papilla, sopa espesa o puré semisólido) y debe ser preparada y servida de forma higiénica.\n
        * Es importante dar una variedad de alimentos para hacerla más nutritiva y acostumbrar al niño a distintos sabores: frutas y verduras frescas, especialmente las ricas en vitaminas A y C, huevos, leche y alimentos ricos en hierro.\n
        * Si ofreces a tu bebé comidas variadas, le estás dando la oportunidad de descubrir diferentes sabores y texturas y te aseguras de que obtiene todos los nutrientes que necesita.\n\n

        Tiempos de comida:\n
        * Los niños pequeños tienen estómagos pequeños y deberían comer con frecuencia.\n
        * Para el niño saludable y amamantado con frecuencia, la alimentación complementaria se debería dar diariamente: 2 comidas entre los 6 y 12 meses.\n\n

        Temperatura e higiene:\n
        * Es necesario enfriar los alimentos calientes antes de dárselos al niño hasta que estén a temperatura ambiente para evitar quemaduras.
        No se deben soplar los alimentos para enfriarlos, porque se pueden contaminar con microorganismos que se encuentren en la boca del adulto que lo alimenta.\n
        * Los alimentos y utensilios en los que se da la comida al niño deben estar protegidos de las moscas, mascotas, polvo y suciedad.\n
        * Para comer, el niño debe estar sentado, apropiadamente apoyado y seguro, con las manos limpias y descubiertas.\n
        * Es importante dar pequeñas porciones.\n\n

        Comidas a evitar:\n
        * Alimentos con sal o azúcar añadidos.
          Lea las etiquetas cuidadosamente, ya que muchas comidas envasadas (como legumbres, empanadas o salsas) contienen grandes cantidades de sal.\n
        * Comida rápida y platos preparados.\n
        * Miel, mariscos, huevos crudos.
    </string>

    <string name="cuidadoMamas">
        * Como higiene general, es suficiente con un lavado con agua y poco jabón.\n
        \n* Evitar agentes que endurezcan, como el alcohol, porque deshidratan y pueden provocar grietas que son dolorosas y ocasionan la entrada de infecciones.
          Para mantener hidratada la piel de las mamas, se puede utilizar una crema de vaselina.\n
        \n* Utilizar un buen sujetador, preferiblemente de algodón o tejidos porosos que no las compriman y que las mantengan en posición correcta.
          Con los sujetadores especiales se debe de procurar que estos sujeten bien la parte inferior de las mamas y que la parte elástica no apreté en exceso.\n
        \n* Si hay una producción abundante de leche, se pueden utilizar protectores que deben de ser cambiados constantemente para evitar maceraciones, erosiones y grietas.\n
        \n* Es muy importante el cuidado de los pezones, previniendo la obstrucción de los conductos lácteos.
          Para evitar que se dé esta alteración, se pueden hacer masajes que contribuyan a que la leche materna pueda fluir con más facilidad.
    </string>

    <string name="extraccion">
        Para lograrlo, se deben realizar tres pasos:\n\n

        1. Masajear: Debido a que el calor estimula el reflejo de bajada, este se realiza con el pecho descubierto oprimiendo firmemente hacia la caja torácica.
           Se usa un movimiento circular manteniendo los dedos en un mismo punto, sin deslizar los dedos sobre la piel y después el movimiento se cambia a otra zona del pecho.\n\n

        2. Frotar:  Frotar desde la parte superior del pecho hacia el pezón empezando por la periferia del seno, por todo alrededor.\n\n

        3. Sacudir: Se debe de hacer una inclinación hacia adelante y sacudir ambos pechos.
           Posteriormente se coloca una mano sobre el seno con el pulgar por encima y los otros cuadro dedos por debajo formando una “C” y se presiona la parte posterior de la areola con movimientos rítmicos y dirigidos hacia la caja torácica.
           Se giran las manos alrededor del seno por 3 ó 4 minutos con objeto de llegar a todos los conductos lácteos y después de hacerlo en los dos senos se repiten los pasos para aumentar el flujo de la leche.
           Es importante preparar un recipiente limpio en el cual se almacenara la leche extraída.\n\n\n


        Para que la extracción sea exitosa es recomendable utilizar los masajes acompañados de la “técnica de Marmet”.\n
    </string>
    <string name="videoExtraccion" tools:ignore="TypographyDashes">Más información: https://www.youtube.com/watch?v=m3t8vOS--Qs</string>

    <string name="almacenamiento">
        Contenedores de almacenamiento:\n
        * Los recipientes duros (plástico y vidrios) son los preferidos para almacenar a largo plazo.\n
        * Las bolsas de plástico diseñadas para almacenamiento de leche humana pueden ser utilizadas para el corto plazo (menos de 72 horas).
          Para el largo plazo no se recomiendan, ya que pueden derramarse o contaminarse con mayor facilidad.\n\n

        Tiempos de conservación:\n
        * A temperatura ambiente, la leche se mantiene hasta 8 horas.\n
        * En la nevera, hasta 3 días.\n
        * En un congelador dentro de la misma nevera, de 2 a 3 semanas.\n
        * En un congelador, hasta 3 meses.\n\n

        Reglas generales:\n
        * Las manos deben lavarse antes de la extracción de leche.\n
        * Todo el equipo debe ser lavado en agua caliente con jabón líquido.
          También se recomienda hervir los recipientes.\n
        * Mantener la leche de un día separada de los otros días.\n
        * Marcar claramente los recipientes con etiquetas y fechas, a prueba de agua y tinta.\n
        * No llenar el recipiente (la leche materna se expande al congelarse).\n
        * La leche más vieja debe ser utilizada de primero.\n
        * El bebé puede tomar la leche fría, a temperatura ambiente o tibia.\n
        * Descongelar la leche colocándola abajo en el refrigerador la noche antes de su uso o recalentar mediante un baño maría en agua tibia.\n
        * La leche se puede guardar en el refrigerador durante 24 luego de descongelada, pero no se puede volver a congelar.\n
        * Nunca se caliente la leche usando microondas o estufas (se pueden romper las proteínas, que son componentes importantes de la leche).\n
        * La leche que queda después de una alimentación debe ser desechada. No recongelar la leche!\n
        * No se debe almacenar la leche materna en la puerta del congelador ya que la temperatura es menos estable.\n\n
    </string>
    <string name="videoAlmacenamiento" tools:ignore="TypographyDashes">
        Más información:\n
        https://www.youtube.com/watch?v=DhGVozleVKY\n\n

        https://www.youtube.com/watch?v=KU8WEDghp74
    </string>

    <string name="pos1">Posición sentada clásica</string>
    <string name="pos2">Posición sentada o de rugby</string>
    <string name="pos3">Posición acostada de lado</string>
    <string name="pos4">Posición sentada o de caballito</string>
    <string name="pos5">Posición cruzada</string>
    <string name="pos6">Posición paralela inversa</string>

    <string name="posicion1">
        * La madre se sienta con la espalda recta y apoyada sobre un buen respaldo o almohadas.\n\n

        * Las rodillas están ligeramente más altas que el regazo (pie sobre un taburete pequeño si la madre lo desea).\n\n

        * La cabeza del bebé queda apoyada en la parte interna del ángulo del codo y queda orientada en el mismo sentido que del eje de su cuerpo.\n\n

        * El abdomen del bebé toca el abdomen de la madre y su brazo inferior la abraza por el costado del tórax; la cabeza del bebé descansara sobre el antebrazo de la madre.\n\n\n

        Video tutorial:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=V_E3T-S5RSQ
    </string>
    <string name="posicion2">
        Esta posición es útil para amamantar a niños prematuros, mujeres cuyo parto mediante cesárea,
        pezones dolorosos, vaciar sectores de la mama con retención y niños gemelos.\n\n\n

        * La madre puede estar sentada ya sea en la cama, en una silla o en un sillón.\n\n
        * El bebé se coloca a un lado de la madre apoyado sobre una almohada.\n\n
        * El cuerpo del bebé pasará por debajo de la axila materna, con su abdomen apoyado sobre las costillas de la madre.\n\n
        * Los pies del bebé estarán dirección opuesta a los de ella.\n\n
        * La madre sostiene con su mano tanto la cadera como la cabeza del bebé (del mismo lado del pecho con el cual está amamantando).\n\n\n

        Video tutorial:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=87gmehc73rc
    </string>
    <string name="posicion3">
        Esta posición permite tener contacto visual y es una posición cómoda para las tomas de la noche.
        También es recomendable para madres con cesárea.\n\n\n

        * La madre debe acostar su cabeza y hombro sobre una almohada y con el brazo rodear al bebé y girarlo hacia el pecho.\n\n
        * El bebé reposa enfrentando a su madre, quien se encuentra acostada de lado.
          Por lo tanto, quedan barriga con barriga.\n\n
        * El bebé tendrá la cabeza a la altura del pecho, siendo más fácil si la cabeza está un poco hacia atrás.\n\n\n

        Video tutorial:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=IDZ2UfvDfio
    </string>
    <string name="posicion4">
        Esta posición es útil en caso de prematuros con succión débil, madres con mamas grandes y
        bebés con reflujo esofágico o con labio leporino o fisura palatina,
        mandíbula pequeña o problemas de hipotonía.\n\n\n

        * La madre se encuentra sentada.\n\n
        * El bebé se sienta en una de las piernas de la madre frente al pecho.\n\n
        * Se coloca la cara del bebé frente al pezón.\n\n
        * La madre sostiene suavemente la cabeza del bebé desde la base del cráneo.\n\n\n

        Video tutorial:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=GJYK95vPdlk
    </string>
    <string name="posicion5">
        Es una variación de la posición clásica. Es útil cuando se alimentan 2 bebés a la vez.\n\n\n

        * Los brazos de la madre se colocan de manera distinta: en lugar de apoyar la cabeza del bebé en el ángulo del codo,
          la madre sostiene suavemente la cabeza del niño desde la base del cráneo con la mano opuesta al pecho y, con la mano del mismo lado del pecho del que se alimenta el bebé,
          sostiene el pecho.\n\n\n

        Video tutorial:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=qSJZyKF6SdE
    </string>
    <string name="posicion6">
        Es útil en casos de obstrucciones o mastitis agudas localizadas en la parte superior del pecho.\n\n\n

        * La madre debe acostar su cabeza y hombro sobre una almohada y colocar el bebé frente a su pecho pero en dirección contraria a ella de manera paralela.\n\n
        * En este caso, la posición del bebé es menos frecuente pero hay madres que se sienten cómodas con ella.\n\n\n

        Video tutorial:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=t-ramWHGBdk
    </string>
    <string name="cuidados">
        * Los cuidados y la higienización deben comenzar desde que el bebé comienza a alimentarse para generar un hábito.\n\n

        * Puede utilizar una gasa humedecida con agua para limpiar la encía del lactante luego de amamantarlo.
          No utilice pasta dental.\n\n

        * Aplicar correctamente el protocolo de cepillado (movimientos, frente al espejo, uso de hilo dental, etc.).\n\n

        * Debe ser rigurosa con su salud bucodental para evitar aparición de placa dental y posteriormente caries.
          Además, existe una relación entre la gingivitis (inflamación de las encías) y los partos prematuros y bajo peso al nacer.\n\n

        * La asistencia odontológica durante el embarazo es importante.\n\n

        * Debemos introducir hábitos de higiene oral en una fase temprana, acompañado a la lactancia.
          Si aún no han erupcionado los dientes, usaremos gasa para limpiar las encías y lengua después de cada toma.
          También podemos utilizar aditamentos especiales adecuados a la edad para favorecer la higiene en esta etapa.
          Según vayan saliendo los dientes iremos adaptando y adecuándolo a las necesidades de cepillo que requiera el infante.
          Podemos solicitar ayuda de profesional en el proceso y el niño o niña siempre debe ser supervisado por sus padres en la higiene.\n\n

        * Se debe evitar el uso de biberón, chupete o chupón.
          Esto debido a que tiene implicaciones en el desarrollo a nivel óseo de maxilares, mandíbula y piezas dentales.\n\n

        * No colocar miel o sustancias azucaradas, ni edulcorantes, porque su contacto prolongado puede ser perjudicial para las futuras piezas dentales.\n\n

        Video con más información:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=d8UcB7ytV8A
    </string>

    <string name="leyes1">
        En Costa Rica existen leyes que protegen y ayudan a las mujeres en periodo de lactancia.
        Estas políticas están sustentadas en directrices establecidas por organizaciones como OMS y UNICEF:\n\n

        1. Ley N° 7430 de 1994 (Ley de Fomento de la Lactancia Materna),
           la cual protege la lactancia materna y fomenta la nutrición saludable y segura hacia los lactantes.\n
        \n2. Política Pública de Lactancia Materna, la cual fue aprobada por el Ministerio de Salud en 2009.\n
        \n3. Constitución Política (Derecho a la vida, Prohibición de un trato discriminatorio, Derecho a la Salud, Derecho a la Familia, Tutela Especial a la Mujer y al Niño en el Ámbito Laboral).\n
        \n4. Convención sobre los Derechos del Niño.\n
        \n5. Convenio 111 y 183 de OIT.\n
        \n6. Código de Trabajo.\n
        \n7. Código Niñez y Adolescencia.
    </string>
    <string name="leyes2">
        ¿Cómo protege la ley a la mujer en periodo de lactancia?\n\n\n

        * Límite al libre despido en el sector privado.\n\n

        * Fueros de protección tutelan sectores tradicionalmente discriminados.
          Dentro de ellos, la mujer trabajadora en razón del género.\n\n

        * Patrono debe pedir permiso especial al Ministerio de Trabajo para despedir a mujer en período de lactancia.
    </string>
    <string name="leyes3">
        Derechos laborales de la mujer en periodo de lactancia:\n\n\n

        * Trabajadora debe dar aviso del embarazo a su empleador y aportar certificación médica.
          En caso de no poder dar aviso, basta que el embarazo sea notorio para que la tutele el fuero de protección.\n\n

        * Prohibición a los patronos de despedir a las trabajadoras embarazadas o en período de lactancia, salvo por causa objetiva.\n\n

        * Deber de gestionar el despido de la madre trabajadora por causa justificada ante el Ministerio de Trabajo.\n\n

        * Madre trabajadora gozará obligatoriamente de una licencia remunerada por maternidad durante el mes anterior al parto y los tres meses posteriores durante el estado de lactancia.\n\n

        * Los últimos tres meses del período de lactancia son prorrogables con prescripción médica a beneficio del menor.
          El plazo recomendado por Política Nacional de Lactancia Materna es de 2 años.\n\n

        * Toda madre trabajadora en período de lactancia tiene derecho a un intervalo de 15 minutos cada 3 horas o de media hora dos veces al día durante la jornada laboral.
          Este intervalo puede ser negociado entre la trabajadora y patrono mientras no sea menor al intervalo de ley.\n\n

        * Patrono que emplee en su establecimiento más de 30 mujeres está obligado a acondicionar un local para que las madres amamanten sin peligro a sus hijos.
    </string>
    <string name="leyes4">
        Despido en periodo de lactancia:\n
        El acto discriminatorio por género en detrimento de las mujeres en período de lactancia tiene como consecuencia la nulidad del acto.\n\n

        Nulidad del acto genera:\n
        * Reinstalación en el puesto y pago del salario dejado de percibir.\n
        * Indemnización completa por daños y perjuicios y pago de la cesantía.
    </string>

    <string name="Paginas">
        Páginas web de interés.\n
        Acá puede encontrar información adicional de cualquier tema o respuesta a alguna pregunta que le pueda surgir.
    </string>
    <string name="Pw1"><a href="https://www.ministeriodesalud.go.cr">1. Ministerio de Salud.</a></string>
    <string name="Pw2"><a href="http://www.mtss.go.cr">2. Ministerio de Trabajo y Seguridad Social.</a></string>
    <string name="Pw3"><a href="http://www.who.int/es">3. Organización Mundial de la Salud (OMS).</a></string>
    <string name="Pw4"><a href="https://www.paho.org/cor/">4. Organización Panamericana de la Salud (OPS).</a></string>
    <string name="Pw5"><a href="https://www.unicef.org/costarica/">5. UNICEF.</a></string>
    <string name="Pw6"><a href="https://www.facebook.com/lactanciamaternaefectiva/">6. Página oficial del trabajo comunal TC-622: “Promoción de la lactancia materna efectiva y prolongada”.</a></string>
    <string name="Pw7"><a href="https://www.youtube.com/channel/UCVBNCmndXmE6_UKFoJEF1xA">7. Canal de Youtube del trabajo comunal TC-622.</a></string>

    <string name="preguntas">
        • ¿Existe alguna dieta especial para la mujer en el periodo de lactancia?\n
        No hay dieta especial como tal. Lo ideal es que se trate de una alimentación completa con todos los grupos de alimentos: carbohidratos, proteínas, frutas, vegetales y lácteos.
        Además, se debe consumir mucha agua.\n\n

        • ¿Algunos alimentos pueden afectar al bebé, como por ejemplo, que le provoquen cólicos?\n
        Lo que come la mamá le afecta únicamente a la mamá.
        No existe relación entre los cólicos del bebé y la alimentación de la mujer.\n\n

        • ¿Qué se debe hacer si la mamá produce poca leche?\n
        Es importante, sobre todo si la mamá es primeriza, que en los primeros días pegue al bebé a su pecho constantemente para aumentar la producción de leche.
        Al inicio salen solo unas gotitas, que se conocen como calostro.
        En realidad, es muy nutritivo; aunque sea poco, no significa que no sea suficiente para el bebé.
        Luego hay un periodo de adaptación, pero con el cambio de hormonas la producción se va a incrementar poco a poco.
        Mientras más demanda haya, más producción habrá.\n\n

        • ¿Es perjudicial tomar cafeína en el periodo de lactancia?\n
        Se recomienda consumir un máximo de 300 mg de cafeína al día, tomando en cuenta todas las bebidas que la contienen.
        Si la cafeína se elimina del todo, más bien puede ser contraproducente, porque el cuerpo puede entrar en periodo de abstinencia y afectar emocionalmente a la madre, lo que sí podría afectar, a su vez, la lactancia.\n\n

        • ¿Se deben tomar vitaminas durante la lactancia?\n
        El cuerpo destina siempre los mejores nutrientes para producir la leche de mejor calidad.
        Entonces, si la mamá no tiene los nutrientes suficientes, puede comenzar a sufrir caída del cabello, a tener uñas quebradizas o a presentar daños en la piel.
        Sin embargo, esto no se soluciona con vitaminas.
        Lo importante es alimentarse adecuadamente para que no haya necesidad de ningún suplemento.\n\n

        • ¿Tomar agua ayuda a la producción de leche?\n
        Siempre es muy importante hidratarse.
        Dar de mamar consume unas 700 calorías por día.
        De hecho, se consumen más calorías en el periodo de lactancia que durante el embarazo.
        Es como cuando se hace ejercicio: necesitamos hidratarnos más.
        Por lo tanto, no es que el agua se convierta en leche. Lo que hace es que ayuda al cuerpo a recuperarse.\n\n

        • ¿Cómo debe prepararse la mujer cuando regresa al trabajo?\n
        Alrededor de 2 meses después de nacido el niño, la mamá debe irse preparando poco a poco para el proceso de reinsertarse en la vida laboral.
        Es importante que vaya practicando cómo extraerse la leche y que se acostumbre a esta nueva rutina.
        Es importante recalcar que, por ley, todos los centros de trabajo deben tener una sala para extraer leche que sea tranquila, higiénica y cómoda para que las mujeres pueden realizar este proceso con total tranquilidad.\n\n

        • ¿Cómo se debe conservar la leche?\n
        Es importante que la zona donde la madre se extrae la leche sea limpia y que se lave las manos antes de realizarlo.
        Además, los recipientes deben estar correctamente esterilizados.
        A temperatura ambiente, la leche puede durar en buen estado por 8 horas.
        En caso de que se coloque en la refrigeradora, puede durar de 3 a 5 días y, en el congelador, de 3 a 6 meses.
        Es importante también anotar la cantidad y la fecha.
        Un aspecto por tomar en cuenta es que no se aconseja guardar mucha leche en un solo recipiente porque, si el bebé no se la toma toda y entra en contacto con su saliva, luego ya no se puede usar.\n\n

        • ¿Si la mujer está embarazada y ya tiene un hijo en edad de lactancia, ¿este debe de dejar de lactar?\n
        Si el embarazo avanza con normalidad y la mamá está bien alimentada, no pasa nada.
        Una mujer puede dar de mamar estando embarazada e, incluso, a dos o más niños, en lo que se conoce como lactancia en tándem, aunque sí es importante tener en cuenta que el recién nacido ha de tener prioridad.\n\n

        • ¿Cuándo se le deben de comenzar a dar otros alimentos a un niño?\n
        Hasta los 6 meses los bebés no necesitan más que leche materna, ni siquiera agua, porque la leche contiene suficiente líquido.
        Alrededor de los 6 meses, cuando el bebé se puede sentar solo, se puede comenzar a probar a introducir alimentos sólidos.
        Sin embargo, hasta el año, el alimento principal debe ser la leche materna.\n\n

        • Si los pezones están rotos y sangran, ¿la mujer puede seguir dando de mamar?\n
        En este caso no hay ningún problema para el bebé, pero sí es importante, por el cuidado de la mujer, que coloque bien al niño porque, si se rompen, muchas veces se debe a una mala postura a la hora de amamantar.
        La boca del bebé debe abarcar toda la aureola y la lengua debe quedar abajo.\n\n

        • ¿Hasta cuándo se debe dar de mamar?\n
        La Organización Mundial de la Salud recomienda dar de mamar al menos durante los primeros dos años de vida.
        Sin embargo, es posible continuar mientras la madre y el hijo se sientan cómodos.
        El bebé no solo recibe nutrientes, sino que además recibe protección contra las enfermedades y desarrolla un vínculo de apego.
        Luego del año, se le puede comenzar a acostumbrar quizás a que se le da de mamar solo en la mañana y en la noche.\n\n

        • ¿Hay medicamentos que afectan la lactancia?\n
        La mayoría de los medicamentos no afecta la lactancia.
        Pero siempre es bueno consultar con su médico para estar segura.\n
    </string>

    <string name="ubicaciones">
        ¿Dónde encontrarnos?\n
        Realizamos actividades y repartimos información en diferentes clínicas y ebais, la gran mayoría de estos en el GAM.\n\n

        Entre las clínicas, ebais y hospitales donde realizamos actividades y repartimos información, están:\n
        1. Clínica Clorito Picado, en Tibás.\n
        2. Hospital Calderón Guardia, en Barrio Aranjuez.\n
        3. Hospital de las Mujeres Adolfo Carit Eva, en Plaza Víquez.\n
        4. Clínica de Barva, en Barva de Heredia.\n
        5. Clínica Dr. Solón Nuñez Frutos, en Hatillo, San José.\n
        6. Clínica de Grecia, en Alajuela.\n
        7. Clínica de Alajuela.\n
        8. Clínica de Santo Domingo, en Heredia.\n
    </string>

    <string name="contacto">
        * Profesora Ernestina Aguirre Vidaurre | 8311-3780 | ernesagui@hotmail.com\n\n
        * Página oficial del trabajo comunal TC-622: “Promoción de la lactancia materna efectiva y prolongada”: https://www.facebook.com/lactanciamaternaefectiva
    </string>

    <string name="ayuda">
        Esta aplicación fue diseñada por estudiantes del TCU-622 durante el ciclo III-18. La finalidad de esta aplicación es permitirle
        a la población tener, al alcance de la mano, información importante relacionada a la lactancia materna.\n\n

        El TCU-622 "Promoción de la lactancia materna efectiva y prolongada" es un proyecto a cargo de la profesora Ernestina Aguirre.
        Los estudiantes se encargan, principalmente, de promover la lactancia materna entre la población.
        Para lograrlo, se realizan actividades semanales en diferentes clínicas y parques del GAM, así como en las instalaciones de la Universidad de Costa Rica.
    </string>
</resources>
