<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">Promoción de la lactancia materna</string>
    <string name="beneficios1">Beneficios para\nel bebé</string>
    <string name="beneficios2">Beneficios para\nla madre</string>
    <string name="beneficios3">Beneficios para\nla familia</string>
    <string name="beneficios4">Beneficios para\nel medio ambiente</string>
    <string name="beneficios_bebe" tools:ignore="Typos">
        * La leche materna contiene todos los nutrientes (vitaminas, minerales, anticuerpos, etc.) que el bebé necesita durante los 6 primeros meses de su vida.\n\n
        * La leche materna, al aportar anticuerpos, ayuda a fortalecer el sistema inmunitario y eliminar gérmenes, virus y bacterias.\n\n
        * La lactancia disminuye la mortalidad y la obesidad infantil.\n\n
        * Mejora el desarrollo psicomotor.\n\n
        * La leche materna favorece el desarrollo intelectual y la agudeza visual del niño: Los niños amamantados son más activos y con mejor capacidad de aprendizaje.\n\n
        * A corto plazo, ayuda a disminuir la incidencia de enfermedades infecciosas, diarrea, meningitis, infecciones de vías respiratorias, entre otras.\n\n
        * A largo plazo, ayuda a disminuir la incidencia de diabetes 1 y 2, leucemia, sobrepeso, asma, alergias, entre otras.
    </string>
    <string name="beneficios_madre">
        * La lactancia acelera el proceso de recuperación de la mamá. En otras palabras, ayuda a que la madre pierda el peso ganado durante el embarazo más rápidamente y es más difícil que padezca anemia tras el parto.\n\n
        * Menor riesgo de hipertensión y depresión posparto.\n\n
        * Disminuye el riesgo de sufrir cáncer de ovario y mama, hemorragias postparto y osteoporosis.\n\n
        * Aumenta el intervalo entre embarazos. La lactancia ofrece protección contra un nuevo embarazo durante los primeros 6 meses. Esto permite a la mujer tener tiempo para recuperar sus fuerzas y su estado nutritivo antes de tener otro niño.\n\n
        * Fortalece el vínculo madre-hijo.\n\n
        * La hormona oxitocina, que se libera durante la lactancia, actúa para regresar el útero a su tamaño regular más rápido y puede reducir el sangrado post-parto.
    </string>
    <string name="beneficios_familia">
        * Reduce gastos (beneficios económicos).\n\n
        * La lactancia, al ser natural, es más económica que la alimentación artificial.\n\n
        * De la misma forma, reduce los gastos en la atención de la salud del bebé. Al haber menos probabilidades de contraer una enfermedad, los gastos en medicamentos disminuyen.
    </string>
    <string name="beneficios_medioAmbiente">
        * La lactancia provoca menos contaminación.\n\n
        * La leche, al ser un producto natural y renovable, no requiere el uso de latas, chupones o algún otro envase para su utilización.\n\n
        * Tampoco necesitan tratamientos para su elaboración.\n\n
        * No necesita preparación ni uso de fuentes de energía.\n\n
        * Es uno de los recursos renovables más valiosos.\n\n
        * Protege al niño prematuro provocado porque las mujeres respiran aire contaminado por dióxido de nitrógeno (NO2) y benceno durante el embarazo.\n\n
        * Garantiza población sana, reducción en gastos médicos y en la producción de los desechos asociados.
    </string>
    <string name="boton1">¿Qué es lactancia? ¿Por qué la lactancia?</string>
    <string name="boton2">Beneficios de la lactancia materna</string>
    <string name="infoGeneral">
        Una nutrición adecuada durante la niñez es fundamental para garantizar que los niños y las niñas puedan alcanzar su máximo potencial en lo que a crecimiento, salud y desarrollo se refiere. Una nutrición deficiente en esta etapa aumenta el riesgo de padecer enfermedades graves y puede provocar hasta la muerte.\n\n
        Durante los primeros meses de vida del bebé, la lactancia materna es el mejor método para nutrir y alimentar al bebé.\n\n
        Lactancia materna se refiere a la forma en la que las madres alimentan, de manera natural, a sus bebés por medio de la leche materna. Esta lactancia es esencial debido a que aporta anticuerpos y nutrientes necesarios para el crecimiento y un desarrollo físico y mental saludable en el bebé. Sin esos nutrientes, el bebé corre el riesgo de sufrir diversas enfermedades y, en el peor de los casos, hasta la muerte. Además, aparte de los nutrientes, la lactancia estimula el apego entre la madre y el bebé y contribuye a la formación de un vínculo entre ambos.\n\n
        La lactancia materna, la podemos considerar como la primera medida de supervivencia del ser humano, más económica y eficaz. Esta proveerá no solo de alimento sino de un desarrollo óptimo al lactante que favorecerá durante su crecimiento y posteriormente en su desarrollo. La lactancia es más eficaz y menos costosa para evitar la desnutrición y las enfermedades infecciosas durante los primeros meses de vida.
    </string>
</resources>
